【又贏】強國工廠商人、員工親證貿易戰對其傷害

美中經貿談判近日出現嚴重倒退後，反美的民族主義情緒隨著官方宣傳戰正在中國社會升溫。北京堅決否認美中經貿談判中方毀約變卦的說法，並嚴辭反駁，然而又表示希望達成互利雙贏的協議。儘管中國官媒不斷強調中國經濟的韌性和潛力，但是一些中國工農企業家和科技廠商仍然對於正在升級的美中貿易戰及其產生的影響表示擔憂。

5月13日，中國政府宣佈了將對部分美國產品提高加徵關稅稅率，作為對美國提高中國產品關稅的反制措施。中國官媒央視主播宣讀這段評論的視頻在中國網絡上熱傳。

新聞主播康輝：（美國發起的對華貿易戰，不過是中國發展進程中的一道坎兒。）沒甚麼大不了，中國必將堅定信心、迎難而上，化危為機，鬥出一片新天地。

這場貿易戰一開始，北京就表示不願打也不怕打，要以牙還牙，並指稱美方搬起石頭砸自己的腳。反美情緒有所滋長，但是務實的企業家們也有話說。

洪曉輝（東莞北澤五金科技公司創辦人）：（美中貿易戰）影響應該也會有。但是，我們這邊本來主要針對大陸市場，主要針對一些機床廠。他們有影響，我們自然也會受到一些影響…現在來說，希望經濟能夠穩定一點，好一點當然好。是吧。擔心就是如果說貿易戰真打起來，對這個影響大的話，大家都擔心，對吧？都不希望這樣子。

周先生（深圳天力公司）：我覺得這個事情不是針對的一個賣家，所有人都面臨這個問題。大家都面臨同樣的問題，我覺得不是特別大的問題。
比如說這個事情好像是特定的針對某一部分人，因為大家都在面臨這個問題，反而有的時候是個機會吧。

工廠保安（廣東康菱動力科技公司）：東西不好賣，一天到晚玩呢，沒有事做。

記者：生產呢？

工廠保安（廣東康菱動力科技公司）：就是生產沒有事做，沒有單啊。反正是不招工了，現在人多了，想辦法辭掉，幹著賠錢啊。沒有訂單，人都在這玩啊。他又吃又拿，公司還受得了嗎？

張先生（中國太陽鏡出口商）：去年很多工廠都倒閉了。包括很多外貿公司都倒閉了，包括他們要鎖緊。我之前招的幾個人，他們說他上家公司之前兩百多人，去年一年的時間就剩了大概60多個人。讓他們幫忙生產的，代加工的工廠，他們的反饋也是比較明顯的，他們也是訂單確實也少了很多。

還有一個就是訂單的量也不會說是像之前一下下幾萬副（太陽鏡），不再會了。

勵達（眾遠新材料公司總經理）：就是一個在發展，一個保持水平，在趕超的過程中肯定會有這種摩擦，而且這種理由會愈來愈多，我認為。不僅僅是這一個方面，有可能美國會發動歐洲、或者它那些友好的國家，對中國進行經濟處理，都會存在這些問題。

張先生（中國太陽鏡出口商）：美國制定這個關稅，確實對我們中國的企業確實打擊真的很大的，看政府是否能夠出一些相關的政策，扶持政策也好，至少我覺得至少國內的外貿的這幫人還是不錯的，至少是在做一些事情。包括解決了國內大部分就業啊各個方面的（問題）。能不能做一個這樣的扶持，外加的，內部的一些稅啊，能不能做一些相應的調整和一些扶持，這位工廠管理者指出，一些廠家搬到東南亞地區，以節省人力成本。

容文萍（廣東夏陽精細陶瓷科技公司業務主管）：美方的話，其實我們有些客戶直接就沒有了，因為中美貿易的關稅增加導致我們的一些客戶，他們原本是做美國代工的吧，（出口廠家）都搬到越南、柬埔寨去了。

對於美國提出結構性改革和規範化、透明化的公平貿易要求，中國業者中間也有理解贊同的聲音。

周先生（深圳天力公司）：我覺得是更規範了，有一些魚龍混雜的項目，通常我們來說一些小賣家，對他們來說是影響比較大的。對於我們來說，對稅務啊等方面我們都是非常正規化的。也就對我們這些相對來說正規的大公司我們覺得是好消息。

應該是不樂觀的。特朗普他的一貫做事風格，肯定是不樂觀的，估計會維持在10%的，三年25%，基本上我覺得這個事情肯定沒得談的。

張先生（中國太陽鏡出口商）：美國制定這個關稅，確實對我們中國的企業確實打擊真的很大的，看政府是否能夠出一些相關的政策，扶持政策也好，至少我覺得至少國內的外貿的這幫人還是不錯的，至少是在做一些事情。包括解決了國內大部分就業啊各個方面的（問題）。能不能做一個這樣的扶持，外加的，內部的一些稅啊，能不能做一些相應的調整和一些扶持。

洪曉輝（東莞北澤五金科技公司創辦人）：一定說要有多方面的競爭，有競爭才有進步，不能說我們就限制誰進來啊，或者說我們自己去做，真的要有新的東西進來。大家才會有更好的發展空間。

周先生（深圳天力公司）：我也不好評價，但是我覺得整體中國的發展的話，一它自己也有市場，二外部環境也是愈來愈透明，整體是朝著一個更好的方向來發展。所以對於企業來說是要適應環境，而不是改變環境。環境是改變不了的。

美中貿易戰的影響在農牧業也有所波及。

李思緒（河北大午集團飼料公司總經理）：本來這個豬場是一百多人，因為（檢疫部門對豬場）撲殺的呢，剩了30多人，大部分員工分流到集團，到集團找工作。有的回家去找工作。

確實很難受，一個上百人的企業，在瞬間全部（因為）撲殺，工人流失，確實影響很大的。

每天死豬五六百，連小豬大豬五六百，已經超出正常死亡。我們就上報政府。經過政府和解確定是非洲豬瘟。中國有明文規定不准從俄羅斯進口豬肉，這是十年前的公告，後來呢，就放開，從18年5月份，就可以放開從俄羅斯進口豬肉。也不知道為甚麼。

有的說是從野豬傳過來的，也有說是遊客傳過來的。我自己認為就是從俄羅斯進口的豬肉傳過來的。

在北京，中國官方主辦的國際會議“亞洲文明對話”正在進行。